壹週刊： 對理大已看不見希望 林穎恒

壹週刊：
對理大已看不見希望 林穎恒

林穎恒批評理大校方近年對學生會態度變得強硬、不尊重，他對學校已再無歸屬感。

理工大學去年9月底發生民主牆事件，今年3月初校方秋後算賬，分別對四名學生處以開除、停學及社會服務令。懲罰之重，乃近年大專學界絕無僅有。民主牆事件核心人物，理大學生會前任會長林穎恒接受本刊專訪時形容，沒料到校方會如此嚴厲對付學生，又形容近年學生會與大學商討校政，變得越來越困難，校方甚至擺出冷漠、不尊重的態度，無視學生會。他直言對大學管理層失望、絕望，大學如此下去只會淪為不再適合在港立足的「學店」。

撰文：忻肇康
攝影：林頌華 林金展

相關新聞：對現況感無力 學生會現斷莊潮

民主牆事件起點，要數到2018年9月，理大學生會為紀念雨傘運動，將部份民主牆改成「連儂牆」，卻被校方指違規，並引發隨後一連串聯署、絕食、到校長辦公室讓成混亂事件。林穎恒明言從來沒有想過，該次尋求對話竟換來停學處分，以及有同學被開除兼永不取錄的嚴重事態。

「我呆住了，無法說話，然後第一句即說粗口，真的沒有想過。」林穎恒憶述接獲處分判決後的第一反應。停學處分事關重大，再不是林穎恒一個人的事情。目前與父母及一名兄長同住的林穎恒稱，當初沒有主動告知父母被停學，但紙包不住火，他們還是從新聞報道中得悉。林穎恒還記得，公佈處分當晚，一家人晚飯時曾談過事件，結果不歡而散：「是有爭執。」林穎恒形容與父母關係，雖未變差至遭趕出家門，但承認爭拗期間還是曾離家片刻，稍作冷靜：「我不想因為這次事件，與家人嚴重吵架。」

最好的選項

自該次以後，民主牆事件已變成林家一家四口碰不得的話題。一家較緊張的關係，直至他近日找到一份社福機構全職工作方有改善，雙親情緒回復至較安定。

「就算他們再提起，我也不會再說。」談到父母較激烈反應，原因為何？林穎恒相信父母曾見證中國文化大革命、六四事件等，擔心他參與政治太多會泥足深陷，這亦與家長們多抱有「參與政治影響前途」的傳統想法大同小異。「他們覺得不要觸碰政治，政治很危險，遠離政治就是好。」全職工作讓林穎恒得以填補停學接近一年的空白期，他計劃工作至明年初停學期結束，恢復學業為止。

民主牆事件使學生出現內部矛盾，其中被罰社會服務令的學生校董李傲然，曾在網台指摘被開除學籍永不取錄的何俊謙「害死理大學生會」。然而，林穎恒不認為自己被罰，是受其他同學連累之故。林穎恒亦無意怪責何俊謙，因為他相信對方當天行動，出於良好動機：「他真的覺得學校在這事件中很不公道，要去發聲。

「我覺得因為他（何俊謙）純粹提供了藉口，讓學校施以重罰。」

回看民主牆事件，林穎恒稱沒有感到後悔，因為他相信當時作出的每一個行動決定，已是最好的選項：「我覺得自己可以做得更好，但沒有對所做決定後悔。」

理大對四名涉連儂牆風波的學生作出嚴厲處分。

校方變強硬

3月初理大宣佈處分四名學生時，表明是最終決定，不設上訴機制。意味四人若要推翻處分，只剩以校方濫用權力為由，尋求司法覆核一途。然而，林穎然說考慮過家人意願，暫不打算入稟打官司。「因為與家庭有點爭執，所以不太想將這件事延續下去。」

林穎恒擔任學生會會長一年間，曾多次與大學管理層交手，討論校政問題，包括時任應用社會科學系專任導師鄭松泰被解僱事件、九名半職社工導師不獲續約事件，以至今次民主牆事件。林穎恒認為，校方對待學生會態度越趨強硬，使大學「員生共治」的管理精神被徹底粉碎。

「如果由我上莊開始計算，到落莊為止，校方態度的確是越來越差。」林穎恒提到，校方在民主牆事件中態度非常強硬，要求學生會清除連儂牆，以及揚言收回民主牆，學生會就此與校方開會「商討」卻變成「被知會」。林穎恒形容當刻非常憤怒，因為大學高層對學生會意見、訴求置若罔聞，毫不尊重：「我覺得學生會在學校眼中，不被當成一回事，那一刻我感到最氣憤。

「由討論變通知這一刻開始，學生會與學校的討論，或學生會涉足校政的相處模式已經改變。

「學校要取得絕對管理權、話事權，不讓學生會有任何他們認為不能控制的行動。」大學管理層漠視學生會訴求，回應更變本加厲。當學生會將行動升級，10月上旬在校園發起絕食時，適逢大學資訊日，校方在絕食場地附近設置棉花糖機及爆谷機。絕食行動本質，就是抗爭者以一定程度自殘去表達訴求。故意與絕食抗議者打對台，搞大食會或分發食物者，無疑帶有侮辱甚或挑釁味道。這類行為如今竟出自大學，看在林穎恒眼中，使他對院校管理層進一步變得絕望。「到了那一刻我就知道，原來人性並不一定存在於辦大學者身上，這班教育者原來也可以泯滅人性。」

大學商業化

林穎恒批評，理大高層將大學當成一般商業機構去管理，即將利益最大化，所有潛在風險全力壓制、抹殺，學生會自然成為被針對目標。「我們這些不穩定因素就要被清除，這裏已變成了一所學店。」日前理大正式公佈，深圳南方科技大學副校長兼研究生院院長滕錦光，將於7月起正式接任校長。對新校長可有期望嗎？林穎恒說已看不見希望，因為新校長對校政強硬態度，沒有改變：「就是這新校長，擺樣子也不會。」

「他亦很直接說，對四位同學被處分事件，他是尊重這判決，覺得判決沒問題。」林穎恒更直接的形容說，如果理大繼續以這種不尊重言論自由、不尊重學生態度，這所大學可能遲早只適合在大灣區，而不是香港發展。「這將會是一所不適合香港人讀的大學。」

上一則
上一則
三門仔夜潛 男子遇溺亡

下一則
下一則
對現況感無力 學生會現斷莊潮